無知一問，$80 同 $45 算唔算'價錢相若'？

梁啟智：熱烈恭賀高鐵再次走數

1. 政府宣布高鐵票價，西九去福田收80蚊。先莫論你覺得佢抵唔抵，呢個定價明顯同政府之前的講法矛盾，而且嚴重影響高鐵的經濟回報，甚至能否自付盈虧都成問題。

2. 我咁問，係因為高鐵的經濟回報有幾多，營運會唔會長期虧損，都係基於客量預測。份客量預測本身有好多參數，例如人口、經濟增長等等。而一個關鍵的參數，當然係收費。按政府在2016年向立法會提交的更新客量預測，列明「高鐵的車費與現時前往深圳邊界的列車(即東鐵線到落馬洲)及直通車服務的車費相若」，之後所有推算都是由這一點開始的。

3. 現在由柯士甸站去落馬洲站要幾錢？單程票價 45 蚊，八達通就 42.7 。相對於高鐵收 80 蚊，差一倍。再講一次，我唔係要討論佢抵唔抵，而係當日個客量預測話過個票價會一樣的。好明顯，大家都會問，份客量預測要唔要重新做過呢？如果客量預測已經錯？咁財務預測呢？經濟回報預測呢？係咪全部可以入垃圾桶？

4. 再提一次大家，政府講過高鐵有 62% 的旅客係來往深圳的。本來你話收得平，我仲可以假設有些現在去上水買奶粉的會改去佐敦買，幫你谷一谷個客源。事實上，2015年個客量預測已經講過高鐵的商務客會減少，要靠內地「觀光客」來填補。現在貴咁多，班「觀光客」恐怕都係會繼續去上水同元朗「觀光」了。

5. 淨係深圳條數已經錯成咁，都未同你講其他站，你話高鐵點算呢？香港政府，你答我啦！

作者 facebook

MTR 將加價加到七十蚊咪票價相若
Problem solved